---
layout: post
title: "Matemática Preparatória - Ficha 1, Ex 4"
date: "2022-10-22 10:05:45 +0100"
category: [s1,matprep,matprep_ficha1]
usemathjax: true
---

Resolução do exercício 4 da Ficha
"Pré-Requisitos para o cálculo – Exercícios suplementares" da cadeira de Matemática Preparatória.

## 4

### a)

$$
    \begin{aligned}
    &\frac{x^{-3} \; y^{-4}}{2 \; x^{-1} \; y^2}\\
    &=\frac{x^{\left[-3 - (-1)\right]} \; y^{\left[-4 - (-2)\right]}}{2}\\
    &=\frac{x^{-2} \; y^{-6}}{2}\\
    \end{aligned}
$$

### b)

$$
    \begin{aligned}
    &\frac{x^{-1} \; y^3}{2 \; x^4 \; y^3}\\
    &=\frac{x^{\left(-1 - 4\right)} \; y^{\left(3 - 3\right)}}{2}\\
    &=\frac{x^{-5} \; y^{0}}{2}\\
    &=\frac{x^{-5}}{2}\\
    \end{aligned}
$$

### c)

$$
    \begin{aligned}
    &\frac{x^4 \; y^{-2}}{2 \; x^6 \; y^{-1}}\\
    &=\frac{x^{\left(4 - 6\right)} \; y^{\left[-2 - (-1)\right]}}{2}\\
    &=\frac{x^{-2} \; y^{-1}}{2}\\
    \end{aligned}
$$

### d)

$$
    \begin{aligned}
    &\frac{3 \; y}{6} \cdot \frac{x^2 \; y^{-4}}{x^4 \; y^{-2}}\\
    &=\frac{y}{2} \cdot \left(x^{(2 - 4)} \; y^{[-4 - (-2)]}\right)\\
    &=\frac{1}{2} \cdot \left(x^{- 2} \; y^{(-2 + 1)}\right)\\
    &=\frac{x^{-2} \; y^{-1}}{2}\\
    \end{aligned}
$$

---

A alínea c e d são equivalentes.

$$ \frac{x^4 \; y^{-2}}{2 \; x^6 \; y^{-1}} =
\frac{3 \; y}{6} \cdot \frac{x^2 \; y^{-4}}{x^4 \; y^{-2}}$$

